\subsection{Matrizen}
\subsubsection{Definition}
Sei \(K\) ein Körper und \(m, n \in \mathbb{N}_0\).
\begin{enumerate}
\item Eine \(m\times n\) Matrix \(A\) über \(K\) ist eine
  Anordnung(Tabelle) 
  \(A = 
  \begin{bmatrix}
    a_{11}&\dots& a_{1n}\\
    \vdots&\ddots&\vdots\\
    a_{m1}&\dots&a_{mn}\\
  \end{bmatrix}
  \)
  mit \(a_{ij} \in K, i = 1 \dots m, j = 1\dots n\).\\
  {\bf Notation:}\begin{minipage}{0.5\textwidth}
    \(A = \left[a_{ij}\right]^{m,n}_{i,j = 1} =
    \left[a_{ij}\right]\).\\
    \(A = [\,]\) für \(m = 0 \lor n = 0\)
    \end{minipage}
\item \(K^{m\times n} := \left\{A =
    \left[a_{ij}\right]_{i,j=1}^{m,n} \mid a_{ij}\in K, i=1,\hdots m,
    j=1, \hdots, n\right\}\) 
\item Für \(A = [a_{ij}]\) heißt \(a_{ij}\) das (\(i,j\))-Element von
  \(A\) (auch (\(i,j\))-Eintrag).
\item Für \(A\) wie in 1. heißt der liegende Vektor \([a_{i1},\hdots,
  a_{in}] \in K^{1\times n}, i = 1 \hdots m\) die \(i\)-te Zeile von
  \(A\) und \(\begin{bmatrix}a_{1j}\\\vdots\\a_{mj}\\\end{bmatrix}
  \in K^{m\times 1} = K^m, j = 1, \hdots, n\) die j-te Spalte von
  \(A\). 
\item Eine Matrix \(A = [a_{ij}]_{i,j = 1}^{m,n}\) heißt:
  \begin{enumerate}
    \item Obere Dreiecksmatrix, falls \(a_{ij} = 0\) für \(i > j\)
    \item Untere Dreiecksmatrix, falls \(a_{ij} = 0\) für \(i < j\)
    \item Diagonale Matrix, falls \(a_{ij} = 0\) für \(i \neq j\)
    \item Nullmatrix, falls \(a_{ij}\) für \(i = 1 \hdots m, j = 1
      \hdots n\)\\
      Notation: \(0_{m\times n}\) oder \(0\)
    \item Einheitsmatrix, falls \(a_{ij} = 
      \begin{cases}
        1 &\text{falls } i = j\\
        0 & \text{sonst}
      \end{cases}
      \)\\
      Notation: \(I_{m\times n}\) oder \(I_n\), falls \(m = n\)
  \end{enumerate}
\item Sei \(A = [a_{ij}] \in K^{m\times n}\), dann heißt \(A^T
  \in [\tilde{a}_{ij}]\in K^{n\times m}\) mit \(\tilde{a}_{ij} =
        a_{ji}\) für \(i = 1 \hdots n, j = 1 \hdots m\) heißt die zu
        A transponierte Matrix
\item Eine Matrix \(A\in K^{n\times n}\) heißt
        \begin{enumerate}
          \item symmetrisch, falls \(A^T = A\)
          \item schiefsymmetrisch, falls \(A^T = -A\)
        \end{enumerate}
\end{enumerate}
\subsubsection{Beispiele}
\begin{enumerate}
\item [5.]
  \begin{enumerate}
  \item \(
    \begin{bmatrix}
      1&2\\
      0&3\\
    \end{bmatrix},
    \begin{bmatrix}
      1&2\\
      0&3\\
      0&0\\
    \end{bmatrix}, 
    \begin{bmatrix}
      1&2&3\\
      0&4&5\\
    \end{bmatrix}
     \) - obere Dreiecksmatrizen
   \item \(
     \begin{bmatrix}
       1&0\\
       7&5\\
     \end{bmatrix}, 
     \begin{bmatrix}
       1&0\\
       0&0\\
       2&3\\
     \end{bmatrix}
     \) - untere Dreiecksmatrix
   \item \(
     \begin{bmatrix}
       1 & 0\\
       0 & -8\\
     \end{bmatrix},
     \begin{bmatrix}
       1&0\\
       0&3\\
       0&0\\
     \end{bmatrix}
     \) - Diagonale Matrix
   \item \(
     \begin{bmatrix}
       1 & 0 & 0\\
       0 & 1 & 0\\
       0 & 0 & 1\\
     \end{bmatrix},
     \begin{bmatrix}
       1&0&0&0&0\\
       0&1&0&0&0\\
       0&0&1&0&0\\
     \end{bmatrix}
     \) - Einheitsmatrix
  \end{enumerate}
  \item[6.]
    \(A = 
    \begin{bmatrix}
      1&2&3&4\\
      5&6&7&8\\
    \end{bmatrix}, 
    A^T = 
    \begin{bmatrix}
      1&5\\
      2&6\\
      3&7\\
      4&8\\
    \end{bmatrix}
    \) ~\\
    \(x= 
    \begin{bmatrix}
      x_1,&\hdots&, x_n
    \end{bmatrix},
    x^T =
    \begin{bmatrix}
      x_1\\
      \vdots\\
      x_n\\
    \end{bmatrix}
    \)
  \item 
    \begin{enumerate}
      \item \(A = 
        \begin{bmatrix}
          a&b&c\\
          b&d&e\\
          c&e&f\\
        \end{bmatrix}
        = A^T
        \) - Symmetrisch
      \item \(A = 
        \begin{bmatrix}
          0 & b & c\\
          -b& 0 & e\\
          -c&-e & 0\\
        \end{bmatrix}
        = -A^T
        \) - Schiefsymmetrisch
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsubsection{Satz 3.1}
Seien \(A, \tilde{A} \in K^{m\times n}, \lambda \in K \), dann gilt
\begin{enumerate}
  \item \((A^T)^T = A\) 
  \item \((A + \tilde{A})^T = A^T + \tilde{A}^T\)
  \item \((\lambda A)^T = \lambda A^T\)
\end{enumerate}
\subsubsection{Beweis}
Seien 
\(A = [a_{ij}], \tilde{A} = [\tilde{a}_{ij}] \in K^{m \times n}, \lambda \in K\) 
\begin{enumerate}
\item \((A^T)^T = ([a_{ji}])^T = [a_{ij}] = A\) 
\item \((A + \tilde{A})^T = [a_{ij} + \tilde{a}_{ij}]^T = [a_{ji} +
  \tilde{a}_{ji}] = A^T + \tilde{A}^T\) 
\item \((\lambda A)^T = [\lambda a_{ij}]^T = [\lambda a_{ji}] =
  \lambda A^T\)
\end{enumerate}

\subsubsection{Bemerkung}
\((K^{m\times n}, +, \cdot)\) - Vektorraum.
\begin{align*}
+:K ^{m \times n} \times K^{m\times n } &\rightarrow K^{m\times n} &
  \cdot: K\times K^{m\times n} &\rightarrow K^{m\times n}\\
  (A, B) &\mapsto A + B = [a_{ij} + b_{ij}]& (\lambda, A) &\mapsto \lambda
                                                        A = [\lambda a_{ij}]
\end{align*}
\(dim(K^{m\times n}) = mn\)

\subsubsection{Matrizenmultiplikation}
Seien \(A=[a_{ij}] \in K^{m\times n},B = [b_{ij}] \in K^{n \times
    p}\)\\
Dann ist \(A \cdot B = C \in K^{m\times p}\) mit \(C = [c_{ij}]\) und
\(c_{ij} = a_{i1}\cdot b_{1j} + \hdots + a_{jn} \cdot b_{nj} =
\sum\limits_{k=1}^n a_{ik}b_{kj}, i=1, \hdots, m, j = 1, \hdots, p\)

\subsubsection{Beispiele}
\begin{align*}
  A=
  \begin{bmatrix}
    1&2&3\\
    4&5&6\\
  \end{bmatrix}
  &\in \mathbb{R}^{2\times 3}
&B=
  \begin{bmatrix}
    0&1\\
    2&4\\
    -1&-2\\
  \end{bmatrix}
  &\in \mathbb{R}^{3\times 2}\\
A\cdot &\mathbb{R}^{2\times 2} & B\cdot A &\in \mathbb{R}^{3\times
                                            3}
\end{align*}
{\bf Achtung:} \(A \cdot B \neq B \cdot A\).
\begin{align*}
&A\cdot B = 
  \begin{bmatrix}
    1&2&3\\
    4&5&6\\
  \end{bmatrix}
  \cdot
  \begin{bmatrix}
    0&1\\
    2&4\\
    -1&-2\\
  \end{bmatrix}
  = 
  \begin{bmatrix}
    0\cdot 1 + 2\cdot 2 + (-1)\cdot 3 & 1\cdot 1 + 2\cdot 4 + 3\cdot
    (-2)\\
    0\cdot 4 + 2\cdot 5 + (-1)\cdot 6 & 1\cdot 4 + 4\cdot 5 +
    (-2)\cdot 6\\
  \end{bmatrix}
  = 
  \begin{bmatrix}
    1&3\\
    4&12\\
  \end{bmatrix}\\
  &B \cdot A = 
    \begin{bmatrix}
      0&1\\
      2&4\\
      -1&-2\\
    \end{bmatrix}
  \cdot
  \begin{bmatrix}
    1&2&3\\
    4&5&6\\
  \end{bmatrix}
  = 
  \begin{bmatrix}
    4&5&6\\
    18&24&13\\
    -9&-12&-15\\
  \end{bmatrix}
\end{align*}
\subsubsection{Falksches Schema}
    {\centering\includegraphics[width=6cm]{img/falksches_schema.pdf}\\}
\subsubsection{Satz (3.2)}
Seien \(A, \tilde{A} \in K^{m\times n}, B, \tilde{B} \in K^{n\times
    p}, C\in K^{p\times q}, \lambda \in K\).\\
Dann gilt:
\begin{enumerate}
  \item \(A \cdot (B \cdot C) = (A\cdot B) \cdot C\) -
    Assoziativgesetz
  \item \((A + \tilde{A}) \cdot B = A \cdot B + \tilde{A} \cdot B\) - Distributivgesetz
  \item \(A\cdot (B + \tilde{B}) = A\cdot B + A \cdot \tilde{B}\) -
    Distributivgesetz 
  \item \((\lambda A)\cdot B = \lambda(A \cdot B) = A \cdot (\lambda
    B)\)
  \item \(I_m \cdot A  = A = I_n \cdot A\)
  \item \((A\cdot B)^T = B^T \cdot A^T\)
\end{enumerate}
\subsubsection{Beweis}
\begin{enumerate}
\item Seien \(A = [a_{ij}], B = [b_{ij}], C = [c_{ij}]\).\\
\(D = A\cdot (B \cdot C) = [d_{ij}] , \tilde{D} = (A\cdot B) \cdot C
= [\tilde{d}_{ij}]\)
\begin{align*}
\Rightarrow d_{ij} &= \sum_{k=1}^n a_{ik}\cdot (B\cdot C)_{kj}\\
                   &= \sum_{k=1}^n a_{ik}\cdot \left(\sum_{l = 1}^p
                     b_{kl} \cdot c_{lj}\right)\\
                   &=\sum_{k=1}^n\sum_{l=1}^p a_{ik}(b_{ke}c_{lj})\\
                   &=\sum_{l=1}^p\sum_{k=1}^n (a_{ik}\cdot
                     b_{kl})\cdot c_{lj}\\
                   &=\sum_{l=1}^p \left(\sum_{k=1}^n a_{ik}
                     b_{ke}\right) \cdot c_{kl}\\
                   &=\sum_{l=1}^p (A\cdot B)_{il} \cdot c_{lj}\\
                   &=\tilde{d}_{ij}
\end{align*}
\item [2. - 6.] Übung
\end{enumerate}
\subsubsection{Satz (3.3)}
\begin{enumerate}
\item Sei \(A\in K^{m \times n}\).\\
  Dann ist
  \begin{align*}
    \mathscr{L}_A: K^n &\rightarrow K^m\\
    x &\mapsto Ax
  \end{align*}
eine lineare Abbildung.
\item Für alle \(A \in K^{m \times n}\) und \(B \in K^{n\times p}\)
  gilt \(\mathscr{L}_A \cdot \mathscr{L}_B = \mathscr{L}_{AB}\).
\end{enumerate}
\subsubsection{Beweis}
\begin{enumerate}
\item Für alle \(x_1, x_2 \in K^n\) und \(\lambda \in K\) gilt:
  \begin{align*}
    \mathscr{L}_A(x_1 + x_2) = A(x_1 + x_2) &= Ax_1 + Ax_2 =
                                              \mathscr{L}_A(x_1) +
                                              \mathscr{L}_A(x_2)\\
    \mathscr{L}_A(\lambda x_1) = A(\lambda x_1) &= \lambda (A x_1) =
                                                  \lambda
                                                  \mathscr{L}_A(x_1)\\
    &\Rightarrow \mathscr{L} \text{ - linear}
  \end{align*}
  \item Für alle \(x \in K^p\) gilt:
    \begin{align*}
      &(\mathscr{L}_A \circ \mathscr{L}_B) (x) =
        \mathscr{L}_A(\mathscr{L}_B(x)) = A\cdot(Bx) = AB\cdot (x)
        =\mathscr{L}_{AB}(x)\\
      &\Rightarrow \mathscr{L}_A \cdot \mathscr{L}_B = \mathscr{L}_{AB}
    \end{align*}
    \textqed
\end{enumerate}
\subsubsection{Bemerkung}
\((K^{n\times n}, +, \cdot)\) mit Matrixaddition \(+\) und
Matrixmultiplikation \(\cdot\) (nicht Skalarmultiplikation!) ist kein
Körper, sondern ein Ring mit Eins (\(I_n\)).
\begin{enumerate}
\item \((K^{n\times n}, +)\) ist kommutative Gruppe mit neutralem
  Element \(0\) und dem inversen Element \(-A\).
\item Assoziativegesetz bzgl. \(\cdot\) gilt (Satz 3.2 1.)
\item Distributivität bzgl. \(\cdot\) (Satz 3.2 2., 3.)
\item nicht kommutativ bzgl. \(\cdot\)
\item \(A = \begin{bmatrix}0&1\\0&0\\\end{bmatrix}, 
  B = \begin{bmatrix}1&0\\0&0\\\end{bmatrix}, 
  AB = \begin{bmatrix}0&0\\0&0\\\end{bmatrix} 
  \)
Nicht Nullteilerfrei!
\item Neutrales Element bzgl. \(\cdot\) ist \(I_n\)
\end{enumerate}
\subsubsection{Definition}
Eine Matrix \(A \in K^{n \times n}\) heißt invertierbar (regulär oder
nicht singulär), falls es eine Matrix \(\tilde{A} \in K^{n\times n}\)
gibt, sodass \(A \cdot \tilde{A} = \tilde{A} \cdot A = I_n\). Diese
Matrix \(\tilde{A}\) heißt Inverse von A.
\subsubsection{Satz 3.4}
Sei \(\mathscr{GL}_n(K):= \left\{A \in K ^{n \times n }|A\text{ -
      invertierbar}\right\}\).\\
\((\mathscr{GL}_n(K),\cdot)\) mit Matrizenmultiplikation \(\cdot\) ist
eine Gruppe.
\subsubsection{Beweis}
\begin{itemize}
\item Wohldefiniertheit:\\
  \(zz: \forall A, B \in \mathscr{GL}_n(K): A\cdot B \in
  \mathscr{GL}_n(K)\) ~\\
  Seien \(A, B \in \mathscr{GL}_n(K)
    \Rightarrow \exists \tilde{A}, \tilde{B} \in K^{n \times n}:\)
    \begin{minipage}{0.1\textwidth}
      \begin{align*}
        A\cdot \tilde{A} &= \tilde{A} \cdot A = I_n\\
        B\cdot \tilde{B} &= \tilde{B} \cdot B = I_n\\        
      \end{align*}
    \end{minipage}
    \begin{align*}
      &(\tilde{B} \cdot \tilde{A}) \cdot (AB) = \tilde{B} \cdot
      (\tilde{A} \cdot A)\cdot B = B \cdot I_n \cdot B =
      \tilde{B}\cdot B = I_n\\
      &(AB)\cdot (\tilde{B} \cdot \tilde{A}) = A \cdot I_n \cdot
        \tilde{A} = I_n \text{ (analog)}
    \end{align*}
  \item Assoziativität gilt (Satz 3.2 1.)
  \item Neutrales Element in \(\mathscr{GL}_n(K)\) ist \(I_n \in
    \mathscr{GL}_n(K)\)
  \item Inverses Element in \(\mathscr{GL}_n(K):\)\\
    Nach Definition \(\exists \tilde{A} \in K^{n\times n}: A \cdot
    \tilde{A} = \tilde{A} \cdot A = I_n \Rightarrow \tilde{A} \in
    \mathscr{GL}_n(K)\)
    \textqed
\end{itemize}

\subsubsection{Folgerung}
Seien \(A, B \in \mathscr{GL}_n(K)\), dann gilt:
\begin{enumerate}
  \item Es gibt genau eine Inverse von \(A\), die mit \(A^{-1}\)
    bezeichnet wird.
  \item \((A^{-1})^{-1} = A\)
  \item \((A\cdot B)^{-1} = B^{-1} \cdot A^{-1}\) 
  \item \((A^T)^{-1} = (A^{-1})^T\)
\end{enumerate}
\subsubsection{Beweis}
\begin{enumerate}
\item[1.-3.] folgen aus Gruppeneigenschaften (Abschnitt 1.5) 
\item[4.] \((A^{-1})^T \cdot A^T = (A\cdot A^{-1})^T = I_n^T = I_n =
  (A^{-1}\cdot A)^T = A^T\cdot (A^{-1})^T\) ~\\
  \(\Rightarrow (A^T)^{-1} = (A^{-1})^T\)
  \textqed
\end{enumerate}
\subsubsection{Beispiele}
\begin{enumerate}
\item \(A = \begin{bmatrix} 5&2\\3&1\\\end{bmatrix}\) invertierbar\\
  \(A^{-1} = \begin{bmatrix}-1& 2\\ 3&-5\\\end{bmatrix}, A\cdot A^{-1}
  = \begin{bmatrix}5&2\\3&1\\\end{bmatrix}\cdot
  \begin{bmatrix}-1 & 2\\ 3 & -5\\\end{bmatrix}
  = \begin{bmatrix}1&0\\0&1\\\end{bmatrix}\)
\item \(A = \begin{bmatrix}1 & 0\\0&0\\\end{bmatrix}\hdots \nexists
  A^{-1} = \begin{bmatrix}a & b\\ c& d\\\end{bmatrix}\) ~\\
  \(\begin{bmatrix}1&0\\0&1\end{bmatrix} = A\cdot A^{-1}
  = \begin{bmatrix}a & b\\ 0 & 0\\\end{bmatrix}\lightning\)
\end{enumerate}
\subsubsection{Definition}
Seien \(A\in K^{m \times p}, B\in K^{m \times q}, C \in K^{n \times
        p}, D \in K^{n \times q}\).\\
Dann bezeichnet: 
\[F= \left[\begin{array}{c|c}A&B\\\hline C&D\\\end{array}\right] =
  \left[\begin{array}{c c}A&B\\C&D\\\end{array}\right]\]
 eine \(2 \times 2\) - Blockmatrix.
\subsubsection{Beispiel}
\(A = [1], B = [2,3], C =\begin{bmatrix}4\\5\\\end{bmatrix},
D=\begin{bmatrix}6&7\\8&9\\\end{bmatrix}\):\\
\(F =
\left[
\begin{array}{c|c c}
  1 & 2 & 3\\
  \hline
  4 & 6 & 7\\
  5 & 8& 9\\
\end{array}
\right]\)
\subsubsection{Bemerkungen}
\begin{enumerate}
\item \(
  \bordermatrix[{[]}]{%
        & p & q\cr
      m & A & B\cr
      n & C & D\cr
  }
  \bordermatrix[{[]}]{
        & r & s\cr 
      p & E & F\cr
      q & G & H\cr
  }
  =
  \bordermatrix[{[]}]{
      & r & s\cr
    m & A\cdot E + B \cdot G & A\cdot F + B\cdot H\cr
    n & C\cdot E + D \cdot G & C\cdot F + D\cdot H\cr 
  }  
\)
  
\item \(
  \begin{bmatrix}
    A_{11} &\hdots & A_{1l}\\
    \vdots &\ddots& \vdots\\
    A_{k1} &\hdots & A_{kl}\\
  \end{bmatrix}
  A_{ij} \in K^{m_i\times n_j}, i = 1\hdots k, j = 1 \hdots l\)
  ist \(k\times l\) Blockmatrix.\\
\item \(
  \bordermatrix[{[]}]{
        & p & 0\cr
      m & A & B\cr
      n & C & D\cr
  }
  = 
  \begin{bmatrix}
    A\\
    C\\
  \end{bmatrix}
\)
\item \(
  e_i = 
  \begin{bmatrix}
    0\\
    \vdots\\
    0\\
    1\\
    0\\
    \vdots\\
    0
  \end{bmatrix} \in K^n,
  A \in K^{m\times n},
  A \cdot {e_i} =
  \begin{bmatrix}
    a_1 & \hdots & a_{i-1} & a & a_{i + 1} &\hdots & a_n
  \end{bmatrix}
  \cdot e_i 
  = \begin{bmatrix}
    a_{1i}\\
    a_{2i}\\
    \vdots\\
    a_{mi}\\
    \end{bmatrix}
    = a_i
    \text{ i-te Spalte}
\) 
\item \(e_j^T \cdot A = \begin{bmatrix}a_{j1}& \hdots&
    a_{jn}\end{bmatrix} \text{ j-te Zeile}\)    
\end{enumerate}



%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../Lineare_Algebra_1"
%%% End:
